# Convention fiscale

<h2 class="sommaire">Sommaire</h2>
<ul class="sommaire">
<li><a id="so_1" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/royaume-uni/fiscalite-22765/article/convention-fiscale-109704#sommaire_1">Champ d’application de la convention</a></li>
<li><a id="so_2" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/royaume-uni/fiscalite-22765/article/convention-fiscale-109704#sommaire_2">Règles d’imposition</a></li>
<li><a id="so_3" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/royaume-uni/fiscalite-22765/article/convention-fiscale-109704#sommaire_3">Modalités d’imposition des revenus catégoriels</a></li></ul>
<p>Une convention fiscale en matière d’impôts sur le revenu et sur les gains en capital complétée d’un protocole a été signée entre la France et le Royaume-Uni le 19 juin 2008. Elle se substitue à la Convention fiscale du 22 mai 1968. Elle est entrée en vigueur le 18 décembre 2009 et a été publiée par l’instruction administrative 14 A-4-10 n° 81 du 8 septembre 2010.</p>
<p>Elle s’applique, en ce qui concerne les impôts perçus par voie de retenue à la source, aux sommes mises en paiement à compter du 1er janvier 2010 et, s’agissant des autres impôts sur le revenu, aux revenus afférents à l’année 2010 ou à l’exercice comptable ouvert au cours de cette même année. Pour l’impôt de solidarité sur la fortune visé au paragraphe 3 de son article 29, la Convention s’applique aux impositions dont le fait générateur est intervenu à compter du 1er janvier 2010.</p>
<p>Son texte intégral est consultable sur le <a href="http://www.impots.gouv.fr/" class="spip_out" rel="external">site Internet de l’administration fiscale</a>.</p>
<p>Vous trouverez ci-dessous les éléments essentiels de la convention entre la France et le Royaume-Uni s’agissant des particuliers.</p>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_1"></a>Champ d’application de la convention</h3>
<h4 class="spip">Personnes visées (article 1er)</h4>
<p>La Convention s’applique aux personnes qui sont des résidents d’un Etat contractant ou des deux Etats contractants.</p>
<h5 class="spip">Impôts visés(article 2)</h5>
<ul class="spip">
<li>en ce qui concerne le Royaume-Uni, la convention s’applique à l’impôt sur le revenu (<i>income tax</i>), à l’impôt sur les sociétés (<i>corporation tax</i>) et à l’impôt sur les gains en capital (<i>capital gains tax</i>).</li>
<li>en ce qui concerne la France, la convention s’applique à l’impôt sur le revenu, à l’impôt sur les sociétés, à la contribution sociale sur l’impôt sur les sociétés, à la taxe sur les salaires, à la contribution sociale généralisée (C.S.G.) et à la contribution pour le remboursement de la dette sociale (C.R.D.S.).</li></ul>
<h4 class="spip">Définition de la résidence fiscale (article 3)</h4>
<p>1. Au sens de la Convention, l’expression « résident d’un Etat contractant » désigne <strong>toute personne qui, en vertu de la législation de cet Etat, y est assujettie à l’impôt en raison de son domicile, de sa résidence, de son siège de direction, de son lieu d’enregistrement</strong> ou de tout autre critère de nature analogue, et s’applique aussi à cet Etat ainsi qu’à toutes ses subdivisions politiques ou à ses collectivités locales, ainsi qu’à toute personne morale de droit public de cet Etat, de cette subdivision ou de cette collectivité. Cette expression ne comprend pas les personnes qui ne sont assujetties à l’impôt dans cet Etat que pour les revenus et les gains en capital de sources situées dans cet Etat.</p>
<p>2. Lorsque, selon les dispositions du paragraphe 1, une personne physique est un résident des deux Etats contractants, sa situation est réglée de la manière suivante :</p>
<ul class="spip">
<li><strong>cette personne est considérée comme un résident seulement de l’Etat contractant où elle dispose d’un foyer d’habitation permanent</strong> ; si elle dispose d’un foyer d’habitation permanent dans les deux Etats, elle est considérée comme un résident seulement de l’Etat avec lequel <strong>ses liens personnels et économiques sont les plus étroits (centre des intérêts vitaux)</strong> ;</li>
<li>si l’Etat contractant où cette personne a le centre de ses intérêts vitaux ne peut pas être déterminé, ou si elle ne dispose d’un foyer d’habitation permanent dans aucun des Etats, elle est considérée comme un résident <strong>seulement de l’Etat où elle séjourne de façon habituelle</strong> ;</li>
<li>si cette personne séjourne de façon habituelle dans les deux Etats contractants ou si elle ne séjourne de façon habituelle dans aucun d’eux, elle est considérée comme un résident <strong>seulement de l’Etat dont elle possède la nationalité</strong> ;</li>
<li>si cette personne possède la nationalité des deux Etats contractants ou si elle ne possède la nationalité d’aucun d’eux, les autorités compétentes des Etats tranchent la question d’un commun accord.</li></ul>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_2"></a>Règles d’imposition</h3>
<h4 class="spip">Elimination de la double imposition (article 24)</h4>
<p>En ce qui concerne la France, les doubles impositions sont éliminées de la manière suivante :</p>
<p class="spip puce_simple_box"><span class="puce_simple"><img src="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/local/cache-vignettes/L4xH8/puce_noire-d6f89.png" alt="-" width="4" height="8"></span>  nonobstant toute autre disposition de la Convention, les revenus qui sont imposables ou ne sont imposables qu’au Royaume-Uni conformément aux dispositions de la Convention sont pris en compte pour le calcul de l’impôt français lorsqu’ils ne sont pas exemptés de l’impôt sur les sociétés en application de la législation interne française.<br class="manualbr">Dans ce cas, <strong>l’impôt du Royaume-Uni n’est pas déductible de ces revenus, mais le résident de France a droit, sous réserve des conditions et limites prévues aux alinéas (i) et (ii) […], à un crédit d’impôt imputable sur l’impôt français.</strong> <br class="manualbr">Ce crédit d’impôt est égal :
<br>— pour les revenus non mentionnés à l’alinéa (ii),<strong> au montant de l’impôt français correspondant à ces revenus à condition que le résident de France soit soumis à l’impôt du Royaume-Uni à raison de ces revenus</strong> ;
<br>— […] pour les revenus visés à l’article 11<span class="spip_note_ref"> [<a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/royaume-uni/fiscalite-22765/article/convention-fiscale-109704#nb1" class="spip_note" rel="footnote" title="Dividendes" id="nh1">1</a>]</span>, aux paragraphes 1, 2 et 6 de l’article 14<span class="spip_note_ref"> [<a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/royaume-uni/fiscalite-22765/article/convention-fiscale-109704#nb2" class="spip_note" rel="footnote" title="Gains en capital" id="nh2">2</a>]</span>, […] à l’article 16<span class="spip_note_ref"> [<a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/royaume-uni/fiscalite-22765/article/convention-fiscale-109704#nb3" class="spip_note" rel="footnote" title="Jetons de présence" id="nh3">3</a>]</span>, aux paragraphes 1 et 2 de l’article 17<span class="spip_note_ref"> [<a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/royaume-uni/fiscalite-22765/article/convention-fiscale-109704#nb4" class="spip_note" rel="footnote" title="Artistes et sportifs" id="nh4">4</a>]</span> […], <strong>au montant de</strong> <strong>l’impôt payé au Royaume-Uni</strong> conformément aux dispositions de ces articles ; toutefois, ce crédit d’impôt <strong>ne peut excéder le montant de l’impôt français correspondant à ces revenus</strong>.</p>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_3"></a>Modalités d’imposition des revenus catégoriels</h3>
<h4 class="spip">Traitements, salaires, pensions et rentes</h4>
<h5 class="spip">Rémunérations privées (article 15)</h5>
<p>1. Sous réserve des dispositions des articles 16, 18, 19 et 20, <strong>les salaires, traitements et autres rémunérations similaires qu’un résident d’un Etat contractant reçoit au titre d’un emploi salarié ne sont imposables que dans cet Etat</strong>, à moins que l’emploi ne soit exercé dans l’autre Etat contractant. Si l’emploi y est exercé, les rémunérations reçues à ce titre sont imposables dans cet autre Etat.</p>
<p>2. Nonobstant les dispositions du paragraphe 1, <strong>les rémunérations qu’un résident d’un Etat contractant reçoit au titre d’un emploi salarié exercé dans l’autre Etat contractant ne sont imposables que dans le premier Etat si </strong> :</p>
<ul class="spip">
<li>le bénéficiaire séjourne dans l’autre Etat pendant une période ou des périodes <strong>n’excédant pas au total 183 jours</strong> au cours de toute période de douze mois consécutifs ;</li>
<li>les rémunérations sont payées par un employeur, ou pour le compte d’un employeur, qui n’est pas un résident de l’autre Etat ;</li>
<li>la charge des rémunérations n’est pas supportée par un établissement stable que l’employeur a dans l’autre Etat.</li></ul>
<p>3. Nonobstant les dispositions précédentes du présent article, les rémunérations reçues au titre d’un emploi salarié exercé à bord d’un navire, d’un aéronef ou d’un véhicule ferroviaire exploités en trafic international sont imposables dans l’Etat contractant dont l’exploitant du navire, de l’aéronef ou du véhicule ferroviaire est un résident.</p>
<h5 class="spip">Fonctions publiques (article 19)</h5>
<p>1. Les salaires, traitements et autres rémunérations similaires, autres que les pensions, payés par un Etat contractant ou l’une de ses collectivités locales ou par une de leurs personnes morales de droit public, à une personne physique au titre de services rendus à cet Etat, collectivité ou personne morale <strong>ne sont imposables que dans cet Etat</strong>.</p>
<p>Toutefois, ces salaires, traitements et autres rémunérations similaires <strong>ne sont imposables que dans l’autre Etat contractant si les services sont rendus dans cet Etat et si la personne physique est un résident de cet Etat et en possède la nationalité sans posséder en même temps la nationalité du premier Etat</strong>.</p>
<p>2. Les pensions et autres rémunérations similaires, payées par un Etat contractant ou l’une de ses collectivités locales ou, dans le cas de la France, par une personne morale de droit public, soit directement, soit par prélèvement sur des fonds qu’ils ont constitués, à une personne physique au titre de services rendus à cet Etat, collectivité ou personne morale ne sont imposables que dans cet Etat. Toutefois, ces pensions ne sont imposables que dans l’autre Etat contractant si la personne physique est un résident de cet Etat et en possède la nationalité sans posséder en même temps la nationalité du premier Etat.</p>
<p>3. Les dispositions des articles 15, 16, 17 et 18 s’appliquent aux salaires, traitements et autres rémunérations similaires et aux pensions, payés au titre de services rendus dans le cadre d’une activité d’entreprise exercée par un Etat contractant ou l’une de ses collectivités locales ou par une de leurs personnes morales de droit public.</p>
<h5 class="spip">Pensions (article 18)</h5>
<p>Sous réserve des dispositions du paragraphe 2 de l’article 19, les pensions et autres rémunérations similaires payées à un résident d’un Etat contractant au titre d’un emploi antérieur ne sont imposables que dans cet Etat.</p>
<h4 class="spip">Situation des étudiants, stagiaires, enseignants</h4>
<h5 class="spip">Etudiants (article 21)</h5>
<p>Un étudiant ou un stagiaire qui est ou était immédiatement avant de se rendre dans un Etat contractant un résident de l’autre Etat contractant, et qui séjourne dans le premier Etat à seule fin d’y poursuivre ses études ou sa formation, <strong>n’est pas imposable dans ce premier Etat</strong> sur les sommes qu’il reçoit pour couvrir ses frais d’entretien, d’études ou de formation, à condition que ces sommes proviennent de sources situées en dehors de cet Etat.</p>
<h5 class="spip">Enseignants (article 20)</h5>
<p>1. Sous réserve des dispositions du paragraphe 2, une personne physique qui séjourne dans un Etat contractant pendant une période <strong>n’excédant pas deux ans</strong>, afin d’exercer des activités d’enseignement ou de recherche dans une université, un collège, une école ou toute autre institution d’enseignement officiellement reconnue dans cet Etat contractant, et qui était immédiatement avant ce séjour un résident de l’autre Etat contractant, <strong>n’est imposable que dans cet autre Etat</strong> au titre des rémunérations qui proviennent de ces activités d’enseignement ou de recherche pendant une période n’excédant pas deux ans, décomptée à partir de la date à laquelle la personne physique est arrivée pour la première fois dans le premier Etat afin d’y exercer ces activités.</p>
<p>2. Lorsqu’en application des dispositions combinées de la présente Convention et de la législation en vigueur dans l’autre Etat, un enseignant ou un chercheur visé au paragraphe 1 est exonéré d’impôt dans cet autre Etat au titre de ses rémunérations, celles-ci sont imposables dans le premier Etat.</p>
<h4 class="spip">Autres catégories de revenus</h4>
<h5 class="spip">Bénéfices des entreprises (article 7)</h5>
<p><strong>Les bénéfices d’une entreprise d’un Etat contractant ne sont imposables que dans cet Etat</strong>, à moins que l’entreprise n’exerce son activité dans l’autre Etat contractant par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé. Si l’entreprise exerce son activité d’une telle façon, les bénéfices de l’entreprise sont imposables dans l’autre Etat mais uniquement dans la mesure où ils sont imputables à cet établissement stable.</p>
<h5 class="spip">Revenus immobiliers (article 6)</h5>
<p>Les revenus provenant de biens immobiliers (y compris les revenus des exploitations agricoles ou forestières) <strong>situés dans un Etat contractant sont imposables dans cet Etat</strong>.</p>
<h4 class="spip">Revenus de capitaux mobiliers</h4>
<h5 class="spip">Dividendes (article 15)</h5>
<p>1. a) Les dividendes provenant d’un Etat contractant et payés à un résident de l’autre Etat contractant <strong>sont imposables dans cet autre Etat</strong>.</p>
<p>b) Sous réserve des dispositions de l’alinéa c) du présent paragraphe, les dividendes visés à l’alinéa a) du présent paragraphe <strong>sont aussi imposables dans le premier Etat,</strong> et selon la législation de cet Etat, mais si la personne qui les reçoit en est le bénéficiaire effectif, l’impôt ainsi établi <strong>ne peut excéder 15 %</strong> du montant brut des dividendes.</p>
<p class="spip puce_simple_box"><span class="puce_simple"><img src="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/local/cache-vignettes/L4xH8/puce_noire-d6f89.png" alt="-" width="4" height="8"></span>  Le terme « dividendes » employé dans le présent article désigne les revenus provenant d’actions, actions ou bons de jouissance, parts de mine, parts de fondateur ou autres parts bénéficiaires à l’exception des créances, ainsi que les revenus soumis au régime des distributions par la législation fiscale de l’Etat contractant dont la société distributrice est un résident. </p>
<h5 class="spip">Intérêts (article 12)</h5>
<ul class="spip">
<li>Les intérêts provenant d’un Etat contractant et dont le bénéficiaire effectif est un résident de l’autre Etat contractant <strong>ne sont imposables que dans cet autre Etat</strong>.</li>
<li>Le terme « intérêts » employé dans le présent article désigne les revenus des créances de toute nature, assorties ou non de garanties hypothécaires ou d’une clause de participation aux bénéfices du débiteur, et notamment les revenus des fonds publics et des obligations d’emprunts. Le terme « intérêts » ne comprend pas les revenus considérés comme des dividendes selon les dispositions de l’article 11.</li>
<li>Les dispositions du paragraphe 1 ne s’appliquent pas lorsque le bénéficiaire effectif des intérêts, résident d’un Etat contractant, exerce dans l’autre Etat contractant d’où proviennent les intérêts une activité d’entreprise, par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, et que la créance génératrice des intérêts s’y rattache effectivement.</li></ul>
<h4 class="spip">Autres revenus éventuels</h4>
<p>Consulter le <a href="http://vosdroits.service-public.fr/R122.xhtml" class="spip_out" rel="external">Service des impôts des particuliers non-résidents</a>.</p>
<p><i>Mise à jour : décembre 2013</i></p>
<p><span class="spip_note_ref">[<a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/royaume-uni/fiscalite-22765/article/convention-fiscale-109704#nh1" class="spip_note" title="Notes 1" rev="footnote">1</a>] </span>Dividendes</p>
<p><span class="spip_note_ref">[<a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/royaume-uni/fiscalite-22765/article/convention-fiscale-109704#nh2" class="spip_note" title="Notes 2" rev="footnote">2</a>] </span>Gains en capital</p>
<p><span class="spip_note_ref">[<a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/royaume-uni/fiscalite-22765/article/convention-fiscale-109704#nh3" class="spip_note" title="Notes 3" rev="footnote">3</a>] </span>Jetons de présence</p>
<p><span class="spip_note_ref">[<a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/royaume-uni/fiscalite-22765/article/convention-fiscale-109704#nh4" class="spip_note" title="Notes 4" rev="footnote">4</a>] </span>Artistes et sportifs</p>
<hr class="partage-pied">

----

<small>Cette fiche est issue de [France Diplomatie](http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/royaume-uni/fiscalite-22765/article/convention-fiscale-109704). Elle est actualisée automatiquement tous les jours par un [programme](https://framagit.org/francais-du-monde/france-diplomatie-to-markdown). Et contrairement à la fiche de France Diplomatie, vous pouvez y apporter vos compléments d'information, vos commentaires et vos corrections.</small>
